\chapter{A tőkepiaci elemzés gyakorlati megvalósítása}\label{sect:Accomplishment}

\section{Bevezetés}

Befektetői szemmel egy befektetést támogató informatikai megoldásnak elő kell segítenie a befektetés hozamának maximalizálását és a kockázatok minimalizálását. Vagyis a rendelkezésre álló adatokban meg kell találni azt az információt mely elősegíti a befektetési döntések során az előbbi megfogalmazott célt. A hatékony piac hipotézise alapján sem a technikai sem a fundamentális elemzés nem tud eredményes lenni a befektetési döntések támogatásában, mivel az árfolyam már tartalmazza a piacon jelenlévő összes információt, az árfolyamok elmozdulása csak újabb információk megjelenése alapján történik meg. Ezen feltevés alapján megvizsgálható, hogy
\begin{itemize}
 \item a technikai elemzés ugyanazon időtávon eredményez-e nagyobb hozamot, mint amennyit az adott instrumentum hozama eredményezett volna annak "tartásával". Utóbbi esetben figyelembe véve az esetleges osztalékokat és a diszkontált pénzáramlást is. A vizsgálat válalati papírokkal és devizákkal is megtörténik az esetlegesen előforduló piaci különbségek feltárására.
 \item Mivel az árfolyamok elmozdulása csak új információ hatására történik érdemes megvizsgálni, hogy lehetséges-e feltárni ezt az információt azelőtt, hogy az általa kiváltott árfolyamozgás eléri azt az árfolyamot, melyen már nem befolyásolja azt. Vagyis eredményes lehet-e a nagy frekvenciás kereskedés támogatása informatikai eszközökkel.
 \item A fenti két kérdésben van-e eltérés ha hagyományos algoritmusokat alkalmazunk statisztikai módszerekkel, vagy gépi tanulást.
\end{itemize}

\section{Prekoncepció}

\subsection{Fundamentális elemzések várható eredményei}

Kizárolagos fundamentális adatokat vizsgálva az elért hozam a többi módszerhez képest alacsonyan marad. Algoritmikusan vizsgálva csak nagyobb mozgások mutatnak eladási és vételi jelzéseket, ezzel több kisebb mozgásból származó hozam kihasználása elmarad. Meghatározandó az elvárt hozam, mely szintén hatással lehet az algoritmus eredményességére. Várhatóan jobb eredmények érhetők el kombinálva technikai elemzéssel és gépi tanulással.

\subsection{Technikai elemzés várható eredményei}

A technikai elemzések során vizsgált módszerek eredményei valószínüleg jelentős eltéréseket mutatnak majd. Várhatóan a legeredményesebb módszer a fundamentális elemzéshez hasonlóan valamely kombinációból adóthat. A végső eredmény nem mutat majd teljes képet a techniaki elemzés eredményességéről, mert egyes részek nehezen algoritmizálhatók. Ezek vizsgálata gépi tanulással segíthető lehet.

\subsection{Gépi tanulás várható eredménye}

Összességében a gépi tanulás várhatóan legalább olyan eredményes lesz, mint a technikai elemzés. A vizsgálat érdekessége, hogy alap modellek teljesítményének viszonya a többi módszerhez képest.

\section{Vizsgálat instrumentumok és módszerek áttekintése}

A vizsgálat során több típúsú tőkepiaci termék ugyanazokkal a methodikákkal kerül megvizsgálásra. Vállalalti részvények esetén fundamentális és technikai elemzési módszerek is össze lesznek hasonlítva. Egy tőkepiacról származó több termék esetében, azok különbözősége is szempont a vizsgálat során.

\begin{longtblr}{
    colspec = {XXXXXXXXXXXXX}, width = 0.95\textwidth,
    vlines, hlines,
    row{1-2} = {bg=gray,fg=black,halign=c},
    column{2-14} = {0.6cm},
    columns = {valign=m},
    rowhead = 2,
    cell{1}{1} = {r=2}{m},
    cell{1}{2} = {c=3}{m},
    cell{1}{5} = {c=8}{m},
    cell{1}{13} = {c=2}{m},
    cell{3}{1} = {c=14}{m,gray!30},
    cell{7}{1} = {c=14}{m,gray!30},
    cell{10}{1} = {c=14}{m,gray!30}
}
    \textbf{Tőkepiaci termék} &
        \textbf{Fund.} & & &
        \textbf{Technikai} & & & & & & &
        \textbf{AI} & \\
    &
        \rotatebox{90}{\textbf{Osztalék}} &
        \rotatebox{90}{\textbf{P/E}} &
        \rotatebox{90}{\textbf{PVGO}} &
        \rotatebox{90}{\textbf{SMA}} &
        \rotatebox{90}{\textbf{EMA}} &
        \rotatebox{90}{\textbf{MACD}} &
        \rotatebox{90}{\textbf{RSI}} &
        \rotatebox{90}{\textbf{ROC}} &
        \rotatebox{90}{\textbf{Stohactic}} &
        \rotatebox{90}{\textbf{Bollinger szalag}} &
        \rotatebox{90}{\textbf{Döntési fa}} &
        \rotatebox{90}{\textbf{Neurális hálózat}} \\
    Nyersanyag piac & & & & & & & & & & & & & \\
        Réz & & & & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet \\
        Olaj & & & & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet \\
        Kukorica & & & & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet \\
    Forex piac piac & & & & & & & & & & & & & \\
        EUR/USD & & & & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet \\
        HUF/EUR & & & & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet \\
    Részvény piac & & & & & & & & & & & & & \\
        MOL & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet \\
        OTP & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet \\
        Intel & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet \\
        Microsoft & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet \\
        Coca Cola & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet \\
\end{longtblr}

\subsection{Adatstruktúra megvalósítása}

Az adatok relációs adatbázisban lesznek eltárolva. Alternatív lehetőség az adattárolásra noSQL adatbázis használata, ahol az adatok kulcs érték párosként vannak tárolva struktúrált táblák helyett. Az érték általában egy "dokumentum", jellemzően json, xml vagy ezekkel egyenértékű adatstruktúra. Jelen téma feldolgozása és megvalósítása során néhány előny származik relációs adatbázis használatából.
\begin{itemize}
 \item Az idősoros adatok tárolására kifejezetten jó a noSQL adatbázis használata, mert nagy mennyiségű adat tárolható egy horizontálisan skálázható rendszeren, ezzel jelentős teljesítmény növekedés érhető el a relációs adatbázisokkal szemben. Figyelembe véve, hogy az adatforrások, melyek korábbi fejezetben vannak tárgyalva, elérése költséget jelent, ezért cél a lekérdezések számának minimalizálása. Az adatbázis feltöltése során csak egy időegységre, a napi kereskedésre vonatkozó adatok származnak onnan. Az ennél nagyobb időegységek adatbázis szintű aggregációval állnak elő, mely képesség a relációs adatbázisok erőssége.
 \item A vizsgált mutatók esetében is kihasználható az aggregációs képesség, például átlagok számítása. Ezzel csökkenthető a számítási feladatok száma és nehézsége alkalmazás oldalon. Bár nem egyértelmű a teljesítmény előnye ennek a megoldásnak, mindenképpen kontrolláltabb az erőforrás kihasználás, ha azt az adatbázis szerver végzi. Architekturális kialakítás is befolyásolja annak eldöntését, hogy az adatbázis szerver vagy az alkalmazás végezze a számításokat. Dinamikusan változó aggregációs funkciók életciklusának kezelése mindenképpen egyszerűbb alkalmazás oldalon, így ugyanezen adatelemzési feladatok végrehajtása produktív környezetben a noSQL alkalmazását sokkal jobban előtérbe helyezheti.
 \item A gépi tanulási funkciók adattárolását javasolt noSQL-ben végezni, a már említett horizontális skálázhatóságból származó teljesítmény előnyök miatt. Viszont a mai relációs adatbázisok képesek kezelni azokat az adatstruktúrákat, dokumentum típusokat, melyekkel ezek a tanulási algoritmusok dolgoznak. A alkalmazás architektúrájának összetettsége csökkenthető egy típusú adatbázis alkalmazásával.
\end{itemize}

\subsubsection{Az adatbázis modell}

Az adatok tárolására az alábbi diagramon ábrázolt adatbázis modell van alkalmazva.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=.8\textwidth,keepaspectratio]{database_schema}
\caption[Adatbázis séma]{Adatbázis séma}
\end{figure}

\begin{itemize}
 \item \textit{Instrument} táblában kerül tárolásra az instrument alapadatai. \textit{Short\_name} mezőben az instrumenthez tartozó ticker vagy symbol tárolódik, melyhez külön táblában ugyanezen értékek az adatforrások esetében alkalmazott megfelelője is kapcsolódik.
 \item Az instrument megkülönböztethető a tőkepiac típusa, melyen az instrumenttel kereskednek (\textit{stock\_type}), illetve iparág kategória szerint (\textit{industry}). Ezek a kategóriák lehetővé tehetik az adatok kategóriák szerinti elemzését is.
 \item Az instrumenthez tartozhat fundamentális adat és tőzsdei adat (\textit{fundamental\_data és tick\_data}). Fundamentális adatok esetében egy segédtáblában (\textit{fundamental\_data\_type}) vannak tárolva annak típusai.
 \item \textit{Time\_frame} táblában az időintervallumok vannak tárolva, megőrizve azok egységességét.
 \item \textit{Data\_source} tábla a forrásadatokat tároló külső adatbázisokra vonatkozó információk kerülnek. Ezek közül az \textit{instrument\_name}, mely névvel az instrument az adott adatbázisban megtalálható. A \textit{first\_historical\_date} a legrégebbi múltbéli adatra vonatkozó információ.
\end{itemize}

\subsubsection{Adatbázis feltöltése}

Az adatbázis, a már korábban tárgyalt adatforrások adatainak feldolgozásával kerül feltöltésre. További adatforrás CSV fájlok feldolgozása azokban az esetekben, amikor nem áll rendelkezésre megfelelő adat az adatforrások esetében. A feltöltési folyamat lépései a következők.

\begin{itemize}
 \item Az adatforrások lekérdezése API hívásokkal. Ehhez adatforrásonként külön funkciók vannak használva, mivel az egyes források reqest paraméterei különbözhetnek.
 \item Az adatforrások az adatokat jellemzően json formátumban adják vissza (de csv formátum is lekérhető). Az általánostól eltérő a csv fájlok feldolgozása és a Yahoo válaszok feldolgozása, mely Pandas DataFrame-t ad válaszul. Ebből is látszik, hogy a válasz adatstruktúra adatforrásonként különbözik.
 \item Szükséges az adatok generalizálása, ezért minden különböző adatforrásból származó adatot egy egységes Python lista típusba, adott sorrendbe kerülnek be. Például "tick" adat esetén ez a sorrend \textit{tick\_date, price\_low, price\_high, price\_opening, price\_closing, volume}.
 \item A generális adatokat tartalmazó lista előállítása után ellenőrzésre kerül a már adatbázisban tárolt adatok egyeznek-e a listában tárolt adatokkal. Az adatbázisba csak akkor kerül új adat, amennyiben az nem szerepel az adatbázisban.
\end{itemize}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=.8\textwidth,keepaspectratio]{data_collector_flow}
\caption[Adatfeltöltési folyamat]{Adatfeltöltési folyamat}
\end{figure}

\subsection{Technikai elemzés methódusok és funkciók}

Ennek a fejezetnek a bevezetésben felsorolt technikai elemzési módszerek valósultak meg és kerültek előállításra az adatok a kiértékeléshez.A folyamat négy lépésből áll:
\begin{itemize}
 \item Minden elemzési módszernek saját funkciója van. Ezek kerülnek meghívásra az módszerhez tartozó alap adatokkal.
 \item Első lépés az adatbázisba korábban betöltött adatok, az adott instrumenthez egy Tick osztályhoz tartozó példány létrehozása, mely tárolja paraméterként Pandas Dataframe-ben.
 \item Második lépésként a \textit{Tick} osztályhoz tartózó methodusok állítják elő a technikai elemzés módszeréhez szükséges adatokat, melyek az alap Dataframe-be tárolódnak. Az adattípusok a Dataframe oszlopneveivel vannak nyilvántartva.
 \item Az alap funkció a vizsgálatokhoz létrehoz három különböző osztály példányt. Ezek közül az első egy \textit{Investments} példány, melynek feladata, hogy az összes tranzakciót tárolja. További feladata, hogy előállítsa azokat a mutatókat, melyek alapján értékelni lehet a tranzakciók teljesítményét az egész vizsgált időszakra vonatkoztatva. A tranzakciókat az \textit{Investment} osztály példánya tárolja. Az osztály a tranzakcióval kapcsolatos adatokat tartalmazza és a konkrét tranzakcióhoz tartozó mérőszámokat.
 \item Harmadik lépés a második lépésben előállított paraméterek kiértékelése és a "tranzakciók végrehajtása". Ehhez egy köztes funkcióban vannak leírva az adott módszerhez a szabályrendszerek és egy további funkció funkció hajtja végre.
 \item Negyedik lépésben az alap módszer funkció elkészíti az összefoglaló táblázatokat és grafikonokat.
\end{itemize}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=.8\textwidth,keepaspectratio]{technical_workflow}
\caption[Technikai elemzés értékelésének megvalósítása]{Technikai elemzés értékelésének megvalósítása}
\end{figure}

A vizsgálat a MACD kivételével több időperiódust vesz figyelembe. Ezeket jelzik az ábrákon megjelenő számértékek. A számértékek mindig napokban vannak megadva. A szabályrendszer működése egységesen, hogy csak lezárt "buy" - "sell" ciklus lehet, tehát egy tranzakció fut egy időben. Az összehasonlító hozam értéke a tranzakciók időarányos súlyozott átlaga, tehát az adott tranzakció hozama, és a súlya a lezárási időpont és a megkezdési időpont különbsége napokban kifejezve.

\subsection{Gépi tanulás megvalósítása}

\subsubsection{Döntési fa}

A megvalósítás során a klassifikációs és a regressziós algoritmus is meg lett vizsgálva. A \textit{"target"} az eladás és vételi jelzések, míg a \textit{"feature"} mezők a "napi minimum", "napi maximum", "nyitó ár", "záró ár" és "kereskedett mennyiség" lettek.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=.8\textwidth,keepaspectratio]{decision_tree_flow}
\caption[A döntési fa alapú analízis megvalósítása]{A döntési fa alapú analízis megvalósítása}
\end{figure}

\begin{itemize}
 \item A "target" meghatározásához, korábban már vizsgált, techniaki elemzés során keletkező vételi és eladási jelzések lettek alapul véve. Tehát a tanítás alapjáúl vett instrumenten meghatrozásra kerültek az eladási és vételi jelzések.
 \item A jelzések alapján megahtározásra kerültek a hozam. Ezekből a negatív hozamok eldobásra kerültek, a target meghatározásához csak a pozitív hozamok lettek felhasználva.
 \item A folyamat során megmutatkozott, hogy egy-egy technikai indikátor önmagában kevésnek bizonyúlhat a target értékek elégséges meghatározásához, ezért azon indikátorok esetében, ahol korábban is több vizsgált paraméter volt, összesítve kerültek a target értékek közé.
 \item A betanított modell alkalzásra került a többi instrumentre és a kapott vételi, illetve eladási jelzések hozama kiírtékelésre került.
\end{itemize}

\subsubsection{Neurális hálózat}

\section{Eredmények értékelése}

\subsection{Technikai elemzés eredményeinek értékelése}

A \textbf{sima mozgóátlag (EMA)} és \textbf{exponenciális mozgóátlag (SMA)} eredményeit \ref{sect:Attachments} "Mellékletek" fejezetben a \ref{fig:EMA_summary} és \ref{fig:SMA_summary} ábrák tartalmazzák tartalmazzák. A módszer teljesítménye bár instrumentenként különböző, de megfigyelhető, hogy egy rövidtávú 25, 30 napos periódus kombinálva valamilyen középtávú, 100 - 200 napos periódussal eredményesebb lehet, mint a többi kombinációja a periódusoknak. A számszerű eredmények meglepően kiemelkedőek, ha a valódi befektetési hozamokhoz viszonyítjuk őket. Mindezt a kiemelkedő eredményt a többi vizsgált módszerhez képest is úgy, hogy a mozgóátlag indikátor trendkövető indikátornak van titulálva az irodalomban, vagyis jelzései késnek.

A \textbf{MACD} indikátor eredményeit az alábbi táblázat foglalja össze. Az indikátor közel azonos teljesítménnyel működött az összes instrumentum esetében. Az FX piacon azonban nagyságrenddel kisebb hozamot mutatott. Az értékek közelebb állnak egy átlagos valós befektetési termék hozamához.

\begin{longtblr}{
    colspec = {XXXXXXXXXX}, width = 0.95\textwidth,
    vlines, hlines,
    row{1} = {bg=gray,fg=black,halign=c},
    columns = {valign=m},
    rowhead = 1
}
BREN. & COP. & CORN & {EUR \\ HUF} & {EUR \\ USD} & INTC & KO & {MOL \\ BUD} & MSFT & {OTP \\ BUD} \\
0.055 & 0.047 & 0.036 & 0.008 & 0.012 & 0.035 & 0.018 & 0.049 & 0.041 & 0.059 \\
\end{longtblr}

Az indikátor részletes eredményei a \ref{fig:MACD_BRENT} számú ábrától a \ref{fig:MACD_MSFT} számú ábráig vannak ábrázolva. Az ábrák az instrumentumhoz tartozó eredményt, magának az indikátornak az értékeit, illetve az egyes tranzakciók hozamait tartalmazzák az időtengelyre vetítve. Mivel a dolgozat témája nem az indikátorok részletekbe menő kiértékelése, így vizuálisan vizsgálva a teljesítményt megállapítható, hogy az indikátor sűrűn ad jelzéseket, nagyságrendileg azonos arányban jó és rossz irányba. A jó irányba adott jelzései azonban eredményesebbnek látszanak. Volatilis piacon (lásd. FX eredmények), illetve csökkenő "medve" piacokon (az adatok első időszaka jellemzően ilyen) hajlamosabb rossz jelzéseket adni. Az eredmény feltehetően javítható az adatok aggregálásával, ezzel csökkentve az adatokban jelentkező volatilitást, vagy kombinálva az indikátort például mozgóátlag indikátorokkal, kiszűrve a csökkenő tendenciákat.

Az \textbf{RSI indikátor} eredményeit a \ref{table:RSI_summ} táblázat foglalja össze, illetve a részletek a mellékletben a \ref{fig:RSI_BRENT} - \ref{fig:RSI_MSFT} számú ábrákon láthatók. Az ábrákon az instrument alap árfolyam adatai, az RSI indikátor értékei a vizsgált idő periódusokra, illetve az időszakokhoz tartozó tranzakciók hozamai vannak feltüntetve.

\begin{longtblr}[
      caption = {RSI indikátor eredményeinek összefoglalása, Forrás: saját},
      label = {table:RSI_summ},
    ]{
    colspec = {XXXX}, width = 0.95\textwidth,
    vlines, hlines,
    row{1} = {bg=gray,fg=black,halign=c},
    columns = {valign=m},
    rowhead = 1
}
 & rsi-9 & rsi-14 & rsi-28 \\
BRENT & -0.066 & -0.105 & -0.384 \\
COPPER & -0.048 & -0.076 & 0.018 \\
CORN & -0.043 & 0.004 & 0.201 \\
EUR.HUF & -0.004 & 0.050 & 0 \\
EUR.USD & -0.058 & -0.032 & 0 \\
INTC & -0.088 & -0.067 & -0.549 \\
KO & -0.026 & 0.097 & 0.157 \\
MOL.BUD & 0.219 & 0.248 & 0 \\
MSFT & -0.088 & -0.161 & -0.412 \\
OTP.BUD & 0 & 0 & 0 \\
\end{longtblr}

Ami az eredményekből látszik, hogy az indikátor az előzőleg vizsgált hozamokhoz képest összeségében többnyire veszteséges. A részletes adatokat megnézve az látszik, hogy jelzései többnyire jók, ellenben rossz jelzés esetén magasabb a hozamveszteség, így összeségében a teljes időszakra az eredmény már negatív. Látszik, hogy nagyobb időszakot vizsgálva a teljesítmény javul, feltételezhetően azért, mert a vizsgált időszak növelésével a tranzakciók száma csökken.

A \ref{table:ROC_summ} tartalmazza a \textbf{ROC indikátor} összesített teljesítményét, míg a részletes kiértékelést a \ref{fig:ROC_BRENT} - \ref{fig:ROC_MSFT} számú ábrákon láthatók.

\begin{longtblr}[
      caption = {ROC indikátor eredményeinek összefoglalása, Forrás: saját},
      label = {table:ROC_summ},
    ]{
    colspec = {XXXXXX}, width = 0.95\textwidth,
    vlines, hlines,
    row{1} = {bg=gray,fg=black,halign=c},
    columns = {valign=m},
    rowhead = 1
}
 & roc-12 & roc-25 & roc-65 & roc-130 & roc-260 \\
BRENT & -0.105 & -0.151 & -0.233 & 0.628 & 0.730 \\
COPPER & 0.163 & 0.002 & 0.663 & 0.733 & 0.988 \\
CORN & 0.046 & 0.203 & 0.197 & 0.766 & 0.434 \\
EUR.HUF & 0.128 & 0.110 & 0.079 & 0.097 & 0.159 \\
EUR.USD & -0.028 & -0.056 & -0.094 & 0.057 & 0 \\
INTC & 0.006 & -0.359 & -0.380 & -0.379 & -0.169 \\
KO & 0.043 & 0.091 & 0.156 & 0 & 0 \\
MOL.BUD & 0.125 & 0.199 & 0.208 & 0 & 0 \\
MSFT & -0.205 & -0.322 & -0.423 & -0.452 & 0.532 \\
OTP.BUD & 0.168 & 0.266 & 0.336 & 0 & 0 \\
\end{longtblr}

A ROC indikátor az RSI indikátorhoz hasonlóan vegyesen, akár negatív hozamokat eredményezve viselkedik. Az RSI-vel szemben lényegesen kevesebb tranzakciós jelzést ad a jelen feltételrendszerben. Rövidebb időintervallumokban jelentősebb több a jó jelzés, míg a hosszabbak esetében nagyjábol azonos. RSI indikátorral ellentétben a hozamok nagyságrenddel magasabbak lehetnek (negatív irányban is).

Az utolsó vizsgált indikátor a \textbf{Stochastic indikátor}. Ennek összefoglalása a \ref{table:Stoch_summ} táblázatban látható.

\begin{longtblr}[
      caption = {Stochastic indikátor eredményeinek összefoglalása, Forrás: saját},
      label = {table:Stoch_summ},
    ]{
    colspec = {XXXXXX}, width = 0.95\textwidth,
    vlines, hlines,
    row{1} = {bg=gray,fg=black,halign=c},
    columns = {valign=m},
    rowhead = 1
}
 & 14 & 80 & 280 \\
BRENT & 0.005 & 0.005 & 0.005 \\
COPPER & 0.002 & 0.002 & 0.002 \\
CORN & 0.007 & 0.007 & 0.007 \\
EUR.HUF & 0.002 & 0.002 & 0.002 \\
EUR.USD & 0.001 & 0.001 & 0.001 \\
INTC & 0.003 & 0.003 & 0.003 \\
KO & 0.002 & 0.002 & 0.002 \\
MOL.BUD & 0.002 & 0.002 & 0.002 \\
MSFT & 0.002 & 0.002 & 0.002 \\
OTP.BUD & 0.005 & 0.005 & 0.005 \\
\end{longtblr}

A stochastic indikátor jelzései jelen szabályrendszerben nagyon sűrűek. Hozam szempontjából az eredményessége a nullához konvergál, de kiemelendő, hogy minden esetben összességében nulla felett maradt. Bármelyik vizsgált idő periódust tekintve feltételezhető, hogy az adat szett nem ideális az indikátor számára. Adatok aggregálása segíthet a jelzések hatékonyságán.

\subsection{Gépi tanulás eredményeinek értékelése}

\subsubsection{Klasszifikációs döntési fa}

A vizsgálat kezdeti szakaszán nyilvánvalóvá vált, hogy önállóan egy-egy technikai indikátor nem ad elegendő adatot az eredményes osztályozáshoz, így a klasszifikációs algoritmus eredménytelen lett. Így ugyanazon indikátorok különböző paraméterekhez tartozó eredményei összesítésre kerültek, ezzel növelve a target adattaralmát, és ezekkel már eredményesen futott az algoritmus.

\begin{longtblr}[
      caption = {Klasszifikációs döntési fa eredményességének összefoglaló táblázata, Forrás: Saját szerkesztés},
      label = {table:DT_class_returns_summ}
    ]{
    colspec = {X[1.8,l] *{10}{X}},
    vlines, hlines,
    row{1} = {bg=gray,fg=black,halign=c},
    columns = {valign=m},
    rowhead = 1,
    cell{2}{2} = {bg=cyan!16}, cell{2}{3} = {bg=white}, cell{2}{4} = {bg=white}, cell{2}{5} = {bg=white}, cell{2}{6} = {bg=cyan!12}, cell{2}{7} = {bg=cyan!1}, cell{2}{8} = {bg=white}, cell{2}{9} = {bg=cyan!16}, cell{2}{10} = {bg=white}, cell{2}{11} = {bg=white}, cell{3}{2} = {bg=white}, cell{3}{3} = {bg=cyan!18}, cell{3}{4} = {bg=white}, cell{3}{5} = {bg=white}, cell{3}{6} = {bg=white}, cell{3}{7} = {bg=white}, cell{3}{8} = {bg=white}, cell{3}{9} = {bg=white}, cell{3}{10} = {bg=cyan!12}, cell{3}{11} = {bg=white}, cell{4}{2} = {bg=cyan!7}, cell{4}{3} = {bg=white}, cell{4}{4} = {bg=cyan!1}, cell{4}{5} = {bg=white}, cell{4}{6} = {bg=white}, cell{4}{7} = {bg=white}, cell{4}{8} = {bg=cyan!0}, cell{4}{9} = {bg=cyan!0}, cell{4}{10} = {bg=white}, cell{4}{11} = {bg=cyan!0}, cell{5}{2} = {bg=white}, cell{5}{3} = {bg=white}, cell{5}{4} = {bg=white}, cell{5}{5} = {bg=cyan!0}, cell{5}{6} = {bg=white}, cell{5}{7} = {bg=white}, cell{5}{8} = {bg=white}, cell{5}{9} = {bg=white}, cell{5}{10} = {bg=white}, cell{5}{11} = {bg=white}, cell{6}{2} = {bg=white}, cell{6}{3} = {bg=white}, cell{6}{4} = {bg=white}, cell{6}{5} = {bg=white}, cell{6}{6} = {bg=cyan!4}, cell{6}{7} = {bg=cyan!5}, cell{6}{8} = {bg=white}, cell{6}{9} = {bg=white}, cell{6}{10} = {bg=white}, cell{6}{11} = {bg=cyan!17}, cell{7}{2} = {bg=white}, cell{7}{3} = {bg=white}, cell{7}{4} = {bg=white}, cell{7}{5} = {bg=white}, cell{7}{6} = {bg=orange!13}, cell{7}{7} = {bg=white}, cell{7}{8} = {bg=cyan!29}, cell{7}{9} = {bg=orange!100}, cell{7}{10} = {bg=white}, cell{7}{11} = {bg=cyan!1}, cell{8}{2} = {bg=white}, cell{8}{3} = {bg=white}, cell{8}{4} = {bg=white}, cell{8}{5} = {bg=white}, cell{8}{6} = {bg=cyan!9}, cell{8}{7} = {bg=white}, cell{8}{8} = {bg=white}, cell{8}{9} = {bg=cyan!46}, cell{8}{10} = {bg=white}, cell{8}{11} = {bg=cyan!1}, cell{9}{2} = {bg=white}, cell{9}{3} = {bg=white}, cell{9}{4} = {bg=white}, cell{9}{5} = {bg=white}, cell{9}{6} = {bg=white}, cell{9}{7} = {bg=white}, cell{9}{8} = {bg=cyan!20}, cell{9}{9} = {bg=white}, cell{9}{10} = {bg=cyan!100}, cell{9}{11} = {bg=white}, cell{10}{2} = {bg=white}, cell{10}{3} = {bg=white}, cell{10}{4} = {bg=white}, cell{10}{5} = {bg=white}, cell{10}{6} = {bg=cyan!5}, cell{10}{7} = {bg=white}, cell{10}{8} = {bg=white}, cell{10}{9} = {bg=white}, cell{10}{10} = {bg=white}, cell{10}{11} = {bg=cyan!19}
}
 & \rotatebox{90}{COPPER} & \rotatebox{90}{CORN} & \rotatebox{90}{EUR.HUF} & \rotatebox{90}{EUR.USD} & \rotatebox{90}{INTC} & \rotatebox{90}{KO} & \rotatebox{90}{MOL.BUD} & \rotatebox{90}{MSFT} & \rotatebox{90}{OTP.BUD} & \rotatebox{90}{BRENT} \\
{BRENT \\ MACD\_NUM\_0} & 2.032 & - & - & - & 1.594 & 0.203 & - & 2.042 & - & - \\
{MOL.BUD \\ STOCH\_NUM\_2} & - & 2.405 & - & - & - & - & - & - & 1.595 & - \\
{CORN \\ STOCH\_NUM\_0} & 0.914 & - & 0.226 & - & - & - & 0.085 & 0.001 & - & 0.091 \\
{COPPER \\ EMA\_NUM\_8} & - & - & - & 0.079 & - & - & - & - & - & - \\
{MSFT \\ ROC\_NUM\_4} & - & - & - & - & 0.618 & 0.753 & - & - & - & 2.193 \\
{KO \\ EMA\_NUM\_14} & - & - & - & - & -0.026 & - & 3.713 & -0.186 & - & 0.204 \\
{KO \\ MACD\_NUM\_0} & - & - & - & - & 1.264 & - & - & 5.849 & - & 0.222 \\
{CORN \\ EMA\_NUM\_1} & - & - & - & - & - & - & 2.589 & - & 12.675 & - \\
{MSFT \\ ROC\_NUM\_2} & - & - & - & - & 0.660 & - & - & - & - & 2.508 \\
\end{longtblr}

\begin{longtblr}[
      caption = {Klasszifikációs döntési fa végrehajtott tranzakciók összefoglaló táblázata, Forrás: Saját szerkesztés},
      label = {table:DT_class_tradecount_summ}
    ]{
    colspec = {X[2.0,l] *{11}{X}},
    vlines, hlines,
    row{1} = {bg=gray,fg=black,halign=c},
    columns = {valign=m},
    rowhead = 1
    }
 & \rotatebox{90}{COPPER} & \rotatebox{90}{CORN} & \rotatebox{90}{EUR.HUF} & \rotatebox{90}{EUR.USD} & \rotatebox{90}{INTC} & \rotatebox{90}{KO} & \rotatebox{90}{MOL.BUD} & \rotatebox{90}{MSFT} & \rotatebox{90}{OTP.BUD} & \rotatebox{90}{BRENT} & \rotatebox{90}{TARGET} \\
{BRENT \\ MACD\_NUM\_0} & 28 & - & - & - & 289 & 695 & - & 463 & - & - & 2134 \\
{MOL.BUD \\ STOCH\_NUM\_2} & - & 425 & - & - & - & - & - & - & 728 & - & 3160 \\
{CORN \\ STOCH\_NUM\_0} & 67 & - & 262 & - & - & - & 7 & 6 & - & 4- & 3250 \\
{COPPER \\ EMA\_NUM\_8} & - & - & - & 4- & - & - & - & - & - & - & 241 \\
{MSFT \\ ROC\_NUM\_4} & - & - & - & - & 63 & 2 & - & - & - & 8 & 428 \\
{KO \\ EMA\_NUM\_14} & - & - & - & - & 49 & - & 1 & 4- & - & 118 & 527 \\
{KO \\ MACD\_NUM\_0} & - & - & - & - & 588 & - & - & 1913 & - & 305 & 3912 \\
{CORN \\ EMA\_NUM\_1} & - & - & - & - & - & - & 1 & - & 6 & - & 98 \\
{MSFT \\ ROC\_NUM\_2} & - & - & - & - & 46 & - & - & - & - & 7 & 223 \\
\end{longtblr}

\begin{longtblr}[
      caption = {Regressziós döntési fa eredményességének összefoglaló táblázata, Forrás: Saját szerkesztés},
      label = {table:DT_class_returns_summ}
    ]{
    colspec = {X[1.8,l] *{10}{X}},
    vlines, hlines,
    row{1} = {bg=gray,fg=black,halign=c},
    columns = {valign=m},
    rowhead = 1,
    cell{3}{2} = {bg=white}, cell{3}{3} = {bg=cyan!13}, cell{3}{4} = {bg=white}, cell{3}{5} = {bg=white}, cell{3}{6} = {bg=white}, cell{3}{7} = {bg=white}, cell{3}{8} = {bg=white}, cell{3}{9} = {bg=white}, cell{3}{10} = {bg=white}, cell{3}{11} = {bg=white}, cell{4}{2} = {bg=white}, cell{4}{3} = {bg=white}, cell{4}{4} = {bg=white}, cell{4}{5} = {bg=white}, cell{4}{6} = {bg=cyan!35}, cell{4}{7} = {bg=white}, cell{4}{8} = {bg=white}, cell{4}{9} = {bg=cyan!28}, cell{4}{10} = {bg=white}, cell{4}{11} = {bg=white}, cell{5}{2} = {bg=white}, cell{5}{3} = {bg=white}, cell{5}{4} = {bg=white}, cell{5}{5} = {bg=white}, cell{5}{6} = {bg=white}, cell{5}{7} = {bg=white}, cell{5}{8} = {bg=cyan!100}, cell{5}{9} = {bg=white}, cell{5}{10} = {bg=white}, cell{5}{11} = {bg=white}, cell{6}{2} = {bg=white}, cell{6}{3} = {bg=white}, cell{6}{4} = {bg=white}, cell{6}{5} = {bg=white}, cell{6}{6} = {bg=white}, cell{6}{7} = {bg=white}, cell{6}{8} = {bg=white}, cell{6}{9} = {bg=cyan!85}, cell{6}{10} = {bg=white}, cell{6}{11} = {bg=white}
}
 & \rotatebox{90}{COPPER} & \rotatebox{90}{CORN} & \rotatebox{90}{EUR.HUF} & \rotatebox{90}{EUR.USD} & \rotatebox{90}{INTC} & \rotatebox{90}{KO} & \rotatebox{90}{MOL.BUD} & \rotatebox{90}{MSFT} & \rotatebox{90}{OTP.BUD} & \rotatebox{90}{BRENT} \\
{EUR.HUF \\ ROC\_NUM\_4} & - & 0.420 & - & - & - & - & - & - & - & - \\
{KO \\ EMA\_NUM\_4} & - & - & - & - & 1.072 & - & - & 0.864 & - & - \\
{OTP.BUD \\ ROC\_NUM\_2} & - & - & - & - & - & - & 3.038 & - & - & - \\
{INTC \\ EMA\_NUM\_0} & - & - & - & - & - & - & - & 2.601 & - & - \\
\end{longtblr}

\begin{longtblr}[
      caption = {Regressziós döntési fa végrehajtott tranzakciók összefoglaló táblázata, Forrás: Saját szerkesztés},
      label = {table:DT_class_tradecount_summ}
    ]{
    colspec = {X[2.0,l] *{11}{X}},
    vlines, hlines,
    row{1} = {bg=gray,fg=black,halign=c},
    columns = {valign=m},
    rowhead = 1
    }
 & \rotatebox{90}{COPPER} & \rotatebox{90}{CORN} & \rotatebox{90}{EUR.HUF} & \rotatebox{90}{EUR.USD} & \rotatebox{90}{INTC} & \rotatebox{90}{KO} & \rotatebox{90}{MOL.BUD} & \rotatebox{90}{MSFT} & \rotatebox{90}{OTP.BUD} & \rotatebox{90}{BRENT} & \rotatebox{90}{TARGET} \\
{EUR.HUF \\ ROC\_NUM\_4} & - & 1 & - & - & - & - & - & - & - & - & 83 \\
{KO \\ EMA\_NUM\_4} & - & - & - & - & 1 & - & - & 1 & - & - & 301 \\
{OTP.BUD \\ ROC\_NUM\_2} & - & - & - & - & - & - & 2 & - & - & - & 116 \\
{INTC \\ EMA\_NUM\_0} & - & - & - & - & - & - & - & 1 & - & - & 64 \\
\end{longtblr}

\subsection{Következtetés}

Bár lehet a technikai elemzés indikátorai széles körben elterjedt, könnyen és "olscsón" hozzáférhető információk, nem jelenti azt, hogy azt az eredményt kapjuk, amit a hatékony piac hipotézise alapján várnánk. Mégpedig, ha példaként vesszük a pszichológia által alkalmazott Rorschach teszteket, akkor belátható, hogy érvényesül az információ feldolgozásban jelen lévő torzítás. Ugyanis az információ nem ugyanazt jelenti minden befektető számára. Egyéni preferenciái és céljai alapján értékeli azokat. A mintázatokat keresve nem is új információ megszerzése a cél, hanem felismerése ezeknek a preferenciáknak és azok súlyának a kereskedésben.
